\documentclass[11pt, letterpaper]{article}
\usepackage{mobi-lectura}

\title{Modelado de Entradas:\\Del Dato Observado a la Distribución de Probabilidad}
\author{Alejandra Tabares Pozos}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Motivación: la distribución importa}
% ══════════════════════════════════════════════════

Todo modelo de simulación de eventos discretos (SED) está alimentado por distribuciones de probabilidad que caracterizan la aleatoriedad del sistema: tiempos entre llegadas, tiempos de servicio, tiempos de falla, demandas. El \textbf{modelado de entradas} (\emph{input modeling}) es el proceso de transformar datos empíricos en distribuciones parametrizadas que el simulador pueda muestrear. Una distribución mal elegida se propaga como error sistemático a todas las métricas de salida.

Más aún, la distribución elegida determina qué herramientas analíticas están disponibles:

\begin{itemize}
    \item Cola \textbf{$M/M/1$}: llegadas Poisson, servicio exponencial $\Rightarrow$ solución cerrada exacta.
    \item Cola \textbf{$M/G/1$}: llegadas Poisson, servicio general $\Rightarrow$ fórmula de Pollaczek--Khinchine.
    \item Cola \textbf{$G/G/1$}: ambas distribuciones generales $\Rightarrow$ esencialmente solo simulación.
\end{itemize}

Identificar correctamente las distribuciones puede habilitar análisis analíticos que eviten la simulación, o revelar que la simulación es necesaria.

\begin{alertabox}[Principio GIGO]
\emph{Garbage In, Garbage Out}: un modelo computacionalmente sofisticado ajustado con distribuciones incorrectas producirá conclusiones erróneas con alta precisión \emph{aparente}. Los errores de modelado de entradas no se cancelan; se amplifican.
\end{alertabox}

\subsection{El coeficiente de variación como indicador clave}

El \textbf{coeficiente de variación} $\text{CV} = \sigma/\mu$ resume cuán variable es una distribución relativo a su media. Para una cola $M/G/1$ con tráfico $\rho = \lambda\E[S]$, la fórmula de Pollaczek--Khinchine muestra que:

\[
W_q^{M/G/1} = \underbrace{\frac{\rho}{\mu(1-\rho)}}_{W_q^{M/M/1}} \cdot \frac{1 + \text{CV}_S^2}{2}
\]

\begin{ejemplobox}[La misma media, cinco $W_q$ distintos]
Bajo $\rho = 0{,}8$ y $\E[S]=1$ min (por lo que $W_q^{M/M/1} = 4$ min):

\begin{center}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llcc}
\toprule
\textbf{Distribución de servicio} & \textbf{Notación} & $\text{CV}_S$ & $W_q$ (min) \\
\midrule
Determinista                       & $D$              & $0$                  & $2{,}0$ \\
Erlang-2                           & $E_2$            & $1/\sqrt{2}\approx 0{,}71$ & $3{,}0$ \\
Exponencial                        & $M$              & $1$                  & $4{,}0$ \\
Weibull ($k=0{,}8$)                & $G$              & $\approx 1{,}3$      & $5{,}3$ \\
Hiperexponencial (CV=2)            & $H_2$            & $2$                  & $10{,}0$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Con la misma media del servicio, ignorar la variabilidad real puede distorsionar el tiempo en cola en un factor de \textbf{5}. Asumir exponencial ``porque es fácil'' es el error más caro del modelado.
\end{ejemplobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Proceso metodológico}
% ══════════════════════════════════════════════════

\begin{metodobox}[Metodología de modelado de entradas --- 5 pasos]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Recolección de datos}: registrar observaciones del sistema real; verificar homogeneidad temporal e independencia entre observaciones.
    \item \textbf{Exploración gráfica}: histograma, función de distribución empírica (ECDF) y gráfico Q-Q; identificar forma, asimetría, colas y posibles valores atípicos.
    \item \textbf{Identificación de la familia}: usar el CV, el soporte del dato y el conocimiento del proceso físico para seleccionar distribuciones candidatas.
    \item \textbf{Estimación de parámetros}: máxima verosimilitud (MLE) o método de momentos.
    \item \textbf{Prueba de bondad de ajuste}: $\chi^2$, Kolmogorov--Smirnov o Anderson--Darling; aceptar o rechazar el candidato con nivel de significancia $\alpha$.
\end{enumerate}
\end{metodobox}

La secuencia es iterativa: un rechazo en el paso~5 suele mandar de regreso al paso~3 para probar otra familia de distribuciones. En cada sección de este documento presentamos el concepto teórico seguido, inmediatamente, por su \emph{ejemplo resuelto}.

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Un conjunto de datos para todo el recorrido}
% ══════════════════════════════════════════════════

A lo largo de la lectura usaremos un \emph{mismo} conjunto de 15 tiempos de atención (minutos) registrados en una ventanilla bancaria. La pregunta que guía todo el tema es: \textbf{¿se puede modelar la ventanilla como $M/M/1$?}

\begin{ejemplobox}[Datos del banco pequeño ($n=15$)]
\begin{center}\small
\begin{tabular}{rrrrrrrrrrrrrrr}
0{,}7 & 0{,}8 & 0{,}9 & 1{,}1 & 1{,}2 & 1{,}5 & 1{,}6 & 1{,}8 & 2{,}1 & 2{,}4 & 2{,}8 & 3{,}1 & 3{,}4 & 4{,}2 & 5{,}6 \\
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Estadísticos muestrales:}
\[
n = 15, \quad \bar{x} = 2{,}213 \text{ min}, \quad s = 1{,}397 \text{ min}, \quad \mathrm{CV} = \tfrac{s}{\bar x} = 0{,}631
\]

El coeficiente de variación $0{,}63<1$ ya sugiere que los datos son \emph{más regulares} que la exponencial; la guía por CV apunta a una Erlang-$k$ con $k\approx 1/0{,}63^2 \approx 2{,}5$.
\end{ejemplobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Recolección y calidad de datos}
% ══════════════════════════════════════════════════

\subsection{Tamaño de muestra}

El tamaño de muestra $n$ afecta directamente el poder de las pruebas de bondad de ajuste y la precisión de los estimadores. Como guía:

\begin{itemize}
    \item $n < 20$: insuficiente para distinguir distribuciones con confianza; las pruebas formales tienen muy bajo poder. La exploración gráfica y el juicio experto dominan.
    \item $20 \le n < 50$: permite ajuste razonable de distribuciones de 1--2 parámetros. Las pruebas KS son aplicables pero poco potentes.
    \item $50 \le n < 200$: rango adecuado para la mayoría de aplicaciones. Las pruebas $\chi^2$ y KS tienen poder moderado.
    \item $n \ge 200$: excelente para ajuste; sin embargo, con muestras muy grandes las pruebas formales rechazan casi cualquier distribución (detectan desviaciones irrelevantes).
\end{itemize}

\begin{notabox}[Paradoja de las muestras grandes]
Con $n \ge 500$, la prueba $\chi^2$ o KS puede rechazar una distribución que ajusta muy bien en la práctica, porque detecta discrepancias estadísticamente significativas pero prácticamente despreciables. En este caso, la inspección visual (Q-Q plot) y los criterios de información (AIC/BIC) son más informativos que el $p$-value.
\end{notabox}

\subsection{Independencia de las observaciones}

Las fórmulas de MLE y las pruebas de bondad de ajuste asumen que las observaciones $X_1, X_2, \ldots, X_n$ son independientes. Esta hipótesis debe verificarse antes de cualquier ajuste.

\subsubsection{Autocorrelación lagueada (Pearson lagueada)}

La versión lagueada del coeficiente de correlación de Pearson mide la dependencia temporal entre observaciones separadas $k$ pasos:

\[
r_k \;=\; \frac{\sum_{t=k+1}^{n}(X_t-\bar X)(X_{t-k}-\bar X)}{\sum_{t=1}^{n}(X_t-\bar X)^2}.
\]

Bajo $H_0: \rho_k = 0$ y muestra grande,
\[
r_k \;\approx\; \mathcal{N}\!\Bigl(0,\; \tfrac{1}{n}\Bigr),
\]
por lo que las \textbf{bandas de confianza al $95\%$} son $\pm 1{,}96/\sqrt{n}$. Si $r_k$ cae fuera de las bandas, se rechaza la independencia en el rezago $k$.

\textbf{Caso especial: lag 1}. El criterio más usado en modelado de entradas es la autocorrelación de orden uno: si $|\hat\rho_1| > 2/\sqrt{n}$, hay evidencia de autocorrelación.

\subsubsection{Correlograma (ACF)}

Graficando $r_k$ vs.\ $k$ junto con las bandas de confianza obtenemos la \textbf{función de autocorrelación} o correlograma. Barras que sobresalen de las bandas marcan los rezagos con dependencia significativa.

\begin{ejemplobox}[Serie independiente vs.\ serie AR(1)]
Sobre dos series simuladas con $n=80$: una exponencial i.i.d.\ y una $X_t = 0{,}2 + 0{,}85\,X_{t-1} + \varepsilon_t$ (autoregresiva de orden 1):

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Serie} & $r_1$ & $r_2$ & $r_3$ & \textbf{Banda $\pm 1{,}96/\sqrt{80}$} \\
\midrule
Independiente & $-0{,}03$ & $-0{,}01$ & $+0{,}04$ & $\pm 0{,}22$ \\
AR(1), $\rho=0{,}85$ & $+0{,}75$ & $+0{,}56$ & $+0{,}39$ & $\pm 0{,}22$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Los tres primeros rezagos de la serie AR(1) están muy por encima del umbral $0{,}22$: se rechaza independencia de forma contundente. Ajustar una distribución exponencial (o cualquier otra) sobre esos datos sin modelar la dependencia invalida las pruebas de bondad y los MLE.
\end{ejemplobox}

\subsubsection{Prueba de rachas (runs test)}

Se clasifica cada observación como ``$+$'' si $X_i > \tilde X$ (mediana) y ``$-$'' si $X_i < \tilde X$. Sea $R$ el número de rachas (secuencias consecutivas del mismo signo). Bajo independencia, $R$ tiene distribución aproximadamente normal con:
\[
\E[R] = \frac{2n_+ n_-}{n} + 1, \qquad \Var[R] = \frac{2n_+n_-(2n_+n_- - n)}{n^2(n-1)}
\]
donde $n_+$ y $n_-$ son los conteos por encima y por debajo de la mediana. Se rechaza independencia al $5\%$ si $|Z|=|R-\E[R]|/\sqrt{\Var[R]} > 1{,}96$.

\begin{alertabox}[Autocorrelación en datos de servicio]
En sistemas reales, los tiempos de servicio consecutivos pueden estar correlacionados si un mismo operador se fatiga, si las tareas son similares por lotes, o si el sistema tiene retroalimentación. Si se detecta autocorrelación, considerar: (a) usar un proceso autoregresivo como entrada, (b) submuestrear (tomar cada $k$-ésima observación), o (c) modelar la dependencia explícitamente.
\end{alertabox}

\subsection{Homogeneidad temporal (estacionariedad)}

Los datos deben provenir de un proceso estacionario (sin tendencias ni cambios de régimen). Se verifica con el gráfico de serie de tiempo ($X_i$ vs.\ $i$, buscando tendencias o ciclos), comparando medias de subgrupos (ANOVA, Kruskal--Wallis), y ajustando distribuciones separadas por franja horaria cuando haya efectos de hora del día.

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Exploración gráfica}
% ══════════════════════════════════════════════════

\subsection{Histograma}

El histograma divide el rango en $k$ intervalos y estima la densidad empírica en cada uno. Los pasos para su construcción son:

\begin{metodobox}[Construcción de un histograma]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Rango}: $R = x_{\max} - x_{\min}$.
    \item \textbf{Número de intervalos} $k$. Reglas prácticas:
      \begin{itemize}
        \item Sturges: $k = \lceil 1 + 3{,}322\log_{10}(n)\rceil$.
        \item Raíz cuadrada: $k \approx \sqrt{n}$.
        \item Scott: anchura óptima $h = 3{,}49\,s\,n^{-1/3}$.
      \end{itemize}
    \item \textbf{Amplitud}: $w = R/k$.
    \item \textbf{Frecuencias}: contar cuántas observaciones caen en $[a_j, a_j + w)$.
    \item \textbf{Graficar} barras adyacentes (altura $=$ frecuencia absoluta o relativa).
\end{enumerate}
\end{metodobox}

\begin{ejemplobox}[Histograma de los 15 tiempos del banco]
$R = 5{,}6 - 0{,}7 = 4{,}9$; Sturges da $k = \lceil 1 + 3{,}322\log_{10}(15)\rceil = 5$; amplitud $w = 4{,}9/5 = 0{,}98$.

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Intervalo} & \textbf{Frecuencia $f_j$} \\
\midrule
$[0{,}70;\;1{,}68)$ & 7 \\
$[1{,}68;\;2{,}66)$ & 3 \\
$[2{,}66;\;3{,}64)$ & 3 \\
$[3{,}64;\;4{,}62)$ & 1 \\
$[4{,}62;\;5{,}60)$ & 1 \\
\midrule
Total & 15 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La forma asimétrica a la derecha es compatible con una distribución positiva del tipo exponencial o Erlang. El histograma es, sin embargo, la \emph{primera impresión}; con $n$ pequeño es sensible a $k$.
\end{ejemplobox}

\subsection{Función de distribución empírica (ECDF)}

La ECDF estima $F(x) = \Prob(X \le x)$ sin suponer ninguna forma paramétrica:
\[
\hat{F}_n(x) = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\ind{X_i \le x}.
\]
Si los datos se ordenan como $X_{(1)} \le X_{(2)} \le \cdots \le X_{(n)}$, entonces $\hat{F}_n(X_{(i)}) = i/n$. El teorema de Glivenko--Cantelli garantiza $\sup_x|\hat{F}_n(x)-F(x)| \xrightarrow{c.s.} 0$. Superponer la ECDF con la CDF teórica $F(x;\hat\theta)$ permite una inspección visual global del ajuste.

\begin{ejemplobox}[ECDF de los 15 tiempos vs.\ exponencial]
Con $\hat\lambda = 1/\bar x = 0{,}452$, la CDF teórica es $F_0(x) = 1 - e^{-0{,}452\,x}$. Los primeros valores de comparación entre $\hat F_n(X_{(i)}) = i/n$ y $F_0(X_{(i)})$:

\begin{center}\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{rrrrr}
\toprule
$i$ & $X_{(i)}$ & $i/n$ & $F_0(X_{(i)})$ & diferencia \\
\midrule
1 & 0{,}70 & 0{,}067 & 0{,}271 & $-0{,}205$ \\
2 & 0{,}80 & 0{,}133 & 0{,}303 & $-0{,}170$ \\
3 & 0{,}90 & 0{,}200 & 0{,}334 & $-0{,}134$ \\
8 & 1{,}80 & 0{,}533 & 0{,}557 & $-0{,}023$ \\
15 & 5{,}60 & 1{,}000 & 0{,}920 & $+0{,}080$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La ECDF sube \emph{por encima} de $F_0$ en la parte central y queda \emph{por debajo} en los extremos: hay menos valores pequeños y menos valores grandes de lo que la exponencial predice. Este patrón anticipa el resultado de las pruebas formales.
\end{ejemplobox}

\subsection{Gráfico Q-Q (cuantil--cuantil)}

Compara los cuantiles empíricos con los cuantiles teóricos. Si el ajuste es correcto, los puntos se alinean en la recta $y = x$.

\begin{metodobox}[Construcción del gráfico Q-Q]
\begin{enumerate}
    \item Ordenar: $X_{(1)} \le \cdots \le X_{(n)}$.
    \item Probabilidades de trazado: $p_i = (i-0{,}5)/n$ (fórmula de Hazen).
    \item Cuantiles teóricos: $q_i = F^{-1}(p_i;\hat\theta)$.
    \item Graficar $(q_i,\, X_{(i)})$; observar alineación con la diagonal.
\end{enumerate}
\end{metodobox}

\begin{ejemplobox}[Cálculo manual de un Q-Q exponencial con $n=3$]
Sea la muestra $\{2{,}1;\; 0{,}5;\; 1{,}2\}$ y la distribución teórica $\mathrm{Exp}(\lambda=1)$. La inversa de la CDF es $q = -\ln(1-p)$.

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
$i$ & $x_{(i)}$ & $p_i=(i-0{,}5)/3$ & $q_i=-\ln(1-p_i)$ \\
\midrule
1 & $0{,}5$ & $0{,}167$ & $0{,}182$ \\
2 & $1{,}2$ & $0{,}500$ & $0{,}693$ \\
3 & $2{,}1$ & $0{,}833$ & $1{,}792$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Los puntos a graficar son $(0{,}182;\; 0{,}5)$, $(0{,}693;\; 1{,}2)$ y $(1{,}792;\; 2{,}1)$, que se comparan con la recta $y=x$.
\end{ejemplobox}

\textbf{Patrones de desviación}:
\begin{itemize}
    \item Puntos \emph{sobre} la diagonal en la cola derecha: datos con colas más pesadas que el modelo.
    \item Curvatura en ``S'': los datos son más simétricos o menos asimétricos que el modelo.
    \item Pendiente distinta de 1: parámetro de escala mal estimado.
\end{itemize}

\begin{ejemplobox}[Q-Q exponencial de los 15 tiempos del banco]
Con $\hat\lambda = 0{,}452$ y $p_i = (i-0{,}5)/15$:

\begin{center}\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{rrrr}
\toprule
$i$ & $x_{(i)}$ & $p_i$ & $q_i = -\ln(1-p_i)/0{,}452$ \\
\midrule
1 & 0{,}70 & 0{,}033 & 0{,}075 \\
5 & 1{,}20 & 0{,}300 & 0{,}789 \\
8 & 1{,}80 & 0{,}500 & 1{,}534 \\
12 & 3{,}10 & 0{,}767 & 3{,}221 \\
15 & 5{,}60 & 0{,}967 & 7{,}528 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Graficados $(q_i, x_{(i)})$, los puntos muestran \emph{curvatura en S}: en la cola izquierda quedan sobre la diagonal (el modelo predice valores más pequeños de los observados), en la cola derecha quedan por debajo (el modelo predice valores más grandes). Este patrón es consistente con $\mathrm{CV} < 1$ y descarta la exponencial a favor de Erlang o Gamma.
\end{ejemplobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Familias de distribuciones para sistemas de colas}
% ══════════════════════════════════════════════════

\subsection{Exponencial --- base de referencia Markoviana}

$X \sim \text{Exp}(\lambda)$: $f(x) = \lambda e^{-\lambda x}$, $\E[X]=1/\lambda$, $\text{CV}=1$.

\textbf{Propiedad de ausencia de memoria}: $\Prob(X > s+t \mid X > s) = \Prob(X > t)$. Esta propiedad hace que los sistemas con llegadas y servicios exponenciales sean CMTC, tractables analíticamente. Es el único justificativo para el modelo $M/M/c$.

\begin{ejemplobox}[Cuándo aparece]
Tiempos entre llegadas a un centro de atención donde los clientes son independientes entre sí (proceso de Poisson). Si empíricamente $\mathrm{CV}\approx 1$ y además la prueba de rachas no rechaza independencia, la exponencial es la primera candidata.
\end{ejemplobox}

\subsection{Erlang-$k$ --- servicio en fases regulares}

$X \sim E_k(\mu)$ es la suma de $k$ exponenciales i.i.d.\ con tasa $\mu$: $X = S_1 + \cdots + S_k$. $\E[X]=k/\mu$, $\text{CV} = 1/\sqrt{k}$. A mayor $k$, menor variabilidad y, según Pollaczek--Khinchine, menor tiempo en cola.

\begin{ejemplobox}[Ventanilla bancaria: tres etapas]
Un trámite consta de (1)~saludo y consulta, (2)~transacción, (3)~despedida. Si cada etapa es exponencial con la misma tasa $\mu$, el tiempo total sigue $E_3(\mu)$ con $\mathrm{CV}=1/\sqrt{3}\approx 0{,}58$. Esto justifica por qué los datos del banco (con $\mathrm{CV}\approx 0{,}63$) encajan en una Erlang-3 más que en una exponencial.
\end{ejemplobox}

\subsection{Hiperexponencial-$k$ --- mezcla de tipos de servicio}

Se genera eligiendo exponencial $i$ con probabilidad $p_i$ y muestreando $X \sim \text{Exp}(\lambda_i)$. Su densidad es:
\[
f(x) = \sum_{i=1}^{k} p_i \lambda_i e^{-\lambda_i x}, \qquad \sum_{i=1}^k p_i = 1.
\]
Siempre $\mathrm{CV}>1$ si los $\lambda_i$ difieren. Adecuada para poblaciones heterogéneas.

\begin{ejemplobox}[Taller con reparaciones rápidas y complejas]
En un taller, $80\%$ de las intervenciones son diagnósticos rápidos ($\lambda_1=2$/h, media $0{,}5$ h) y $20\%$ son revisiones completas ($\lambda_2=0{,}2$/h, media $5$ h). La hiperexponencial resultante tiene media $0{,}8\cdot 0{,}5 + 0{,}2\cdot 5 = 1{,}4$ h y $\mathrm{CV}>1$. Una sola exponencial no captura esta heterogeneidad.
\end{ejemplobox}

\subsection{Gamma}

$X \sim \text{Gamma}(\alpha,\beta)$: $\E[X]=\alpha/\beta$, $\text{CV}=1/\sqrt{\alpha}$. La Erlang-$k$ es un caso especial con $\alpha=k \in \mathbb{N}$. El parámetro $\alpha$ no requiere ser entero, lo que da mayor flexibilidad.

\subsection{Weibull --- tasa de falla no constante}

$X \sim \text{Weibull}(k,\lambda)$: $f(x) = \frac{k}{\lambda}\bigl(\frac{x}{\lambda}\bigr)^{k-1}e^{-(x/\lambda)^k}$. La tasa de falla (hazard) es $h(x) = \frac{k}{\lambda}(x/\lambda)^{k-1}$:

\begin{itemize}
    \item $k<1$: tasa decreciente (mortalidad infantil --- equipos nuevos).
    \item $k=1$: tasa constante (exponencial, Markoviano).
    \item $k>1$: tasa creciente (desgaste --- equipos envejecidos).
\end{itemize}

\begin{ejemplobox}[Reparaciones del taller: $k=1{,}28$]
Si el ajuste empírico de reparaciones arroja $\hat k = 1{,}28 > 1$, la tasa de falla es creciente: la probabilidad de que la reparación termine aumenta con el tiempo ya invertido. Físicamente: las reparaciones simples se terminan rápido; las complejas, una vez ``trabadas'', avanzan progresivamente hasta resolverse. Este valor de $\hat k$ es incompatible con una exponencial ($k=1$).
\end{ejemplobox}

\subsection{Log-normal --- fenómenos multiplicativos}

$X \sim \text{LogNormal}(\mu,\sigma^2)$ si $\ln X \sim \mathcal{N}(\mu,\sigma^2)$. $\E[X] = e^{\mu+\sigma^2/2}$, $\text{CV}=\sqrt{e^{\sigma^2}-1}$. Natural cuando el tiempo de servicio resulta de muchos factores multiplicativos (diagnóstico, negociación, resolución de incidencias), por aplicación del teorema central del límite a $\ln X$.

\subsection{Tabla resumen y guía por coeficiente de variación}

\begin{center}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Distribución} & \textbf{Soporte} & $\text{CV}$ & \textbf{Tasa de falla} & \textbf{Uso típico} \\
\midrule
Determinista ($D$)      & $\{d\}$        & $0$              & ---         & Procesos automatizados \\
Erlang-$k$ ($E_k$)      & $(0,\infty)$   & $1/\sqrt{k}$     & Creciente   & Servicio en etapas \\
Exponencial ($M$)       & $(0,\infty)$   & $1$              & Constante   & Baseline Markoviano \\
Gamma ($\alpha,\beta$)  & $(0,\infty)$   & $1/\sqrt{\alpha}$& Flexible    & Modelado general \\
Weibull ($k,\lambda$)   & $(0,\infty)$   & Variable         & Flexible    & Fallas, mantenimiento \\
Log-normal ($\mu,\sigma$) & $(0,\infty)$ & Variable         & Unimodal    & Actividades humanas \\
Hiperexponencial        & $(0,\infty)$   & $>1$             & Decreciente & Poblaciones mixtas \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{metodobox}[Guía rápida de selección por CV]
\begin{itemize}
    \item $\text{CV} = 0$: determinista.
    \item $0 < \text{CV} < 1$: Erlang-$k$ (con $k \approx 1/\text{CV}^2$) o Gamma.
    \item $\text{CV} = 1$: exponencial (primera candidata) o Weibull con $k \approx 1$.
    \item $\text{CV} > 1$: hiperexponencial, Weibull con $k < 1$, o Log-normal.
\end{itemize}
\end{metodobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Estimación de parámetros}
% ══════════════════════════════════════════════════

\subsection{Máxima verosimilitud (MLE)}

Sea $x_1,\ldots,x_n$ una muestra i.i.d.\ con densidad $f(x;\theta)$. El estimador MLE es:
\[
\hat\theta = \arg\max_\theta\, \ell(\theta), \qquad \ell(\theta) = \sum_{i=1}^{n}\ln f(x_i;\theta).
\]
Los MLE son asintóticamente eficientes (mínima varianza) y consistentes.

\textbf{Derivación para la exponencial}. Sea $X_i \sim \text{Exp}(\lambda)$:
\begin{align*}
\ell(\lambda) &= \sum_{i=1}^n \ln(\lambda e^{-\lambda x_i}) = n\ln\lambda - \lambda\sum_{i=1}^n x_i, \\
\frac{d\ell}{d\lambda} &= \frac{n}{\lambda} - \sum_{i=1}^n x_i = 0
\quad\Rightarrow\quad \hat\lambda = \frac{1}{\bar x}.
\end{align*}
La segunda derivada $-n/\lambda^2 < 0$ confirma que es un máximo; la varianza asintótica es $\Var[\hat\lambda] \approx \lambda^2/n$, obtenida de la información de Fisher.

\begin{ejemplobox}[MLE exponencial sobre los 15 tiempos]
\[
\bar x = \frac{0{,}7+0{,}8+\cdots+5{,}6}{15} = 2{,}213
\quad\Rightarrow\quad
\hat\lambda = \frac{1}{2{,}213} = 0{,}452 \text{ min}^{-1}.
\]
\end{ejemplobox}

\textbf{MLE para distribuciones comunes}:

\begin{center}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Distribución} & \textbf{MLE} & \textbf{Forma cerrada} \\
\midrule
Exponencial($\lambda$)          & $\hat\lambda = 1/\bar{x}$                          & Sí \\
Normal($\mu,\sigma^2$)          & $\hat\mu=\bar{x}$,\; $\hat\sigma^2=S^2$            & Sí \\
Log-normal($\mu,\sigma^2$)      & $\hat\mu=\overline{\ln x}$,\; $\hat\sigma^2=S^2_{\ln x}$ & Sí \\
Gamma($\alpha,\beta$)           & ec.\ transcendental en $\hat\alpha$ (digamma)       & No \\
Weibull($k,\lambda$)            & sistema de ecuaciones no lineal                     & No \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Método de momentos (MM)}

Iguala los momentos muestrales $\bar x^{(r)} = n^{-1}\sum x_i^r$ con los momentos teóricos $\E[X^r]$.

\textbf{Gamma}: $\E[X] = \alpha/\beta$ y $\Var[X] = \alpha/\beta^2$ implican $\hat\alpha = \bar x^2/s^2$ y $\hat\beta = \bar x/s^2$.

\textbf{Weibull}: $\hat k$ y $\hat\lambda$ se obtienen del sistema $\E[X]=\lambda\,\Gamma(1+1/k)$, $\Var[X]=\lambda^2[\Gamma(1+2/k)-\Gamma^2(1+1/k)]$.

\begin{notabox}[Estrategia práctica]
Estimar siempre con MLE cuando sea factible; usar momentos como valor inicial de la optimización numérica. Si el soporte de los datos incluye cero o hay una masa puntual, considerar distribuciones mixtas o truncadas.
\end{notabox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Pruebas de bondad de ajuste}
% ══════════════════════════════════════════════════

Una vez ajustada la distribución, se verifica si los datos son estadísticamente consistentes con $H_0: F = F_0(\cdot;\hat\theta)$.

\subsection{Prueba $\chi^2$}

Agrupa los datos en $k$ celdas con frecuencias observadas $O_j$ y esperadas $E_j = n[F_0(b_j)-F_0(a_j)]$:
\[
\chi^2 = \sum_{j=1}^{k}\frac{(O_j-E_j)^2}{E_j} \;\xrightarrow{H_0}\; \chi^2_{k-1-p}
\]
donde $p$ es el número de parámetros estimados. Se rechaza $H_0$ si $\chi^2 > \chi^2_{\alpha,\,k-1-p}$.

\textbf{Requisito}: $E_j \ge 5$ en cada celda (fusionar celdas adyacentes si no se cumple).

\begin{ejemplobox}[$\chi^2$ sobre los 15 tiempos del banco]
Con $\hat\lambda = 0{,}452$ y $F_0(x)=1-e^{-0{,}452\,x}$, dividimos el soporte en tres intervalos de ancho fijo:

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Intervalo} & $O_j$ & $p_j = F_0(b_j)-F_0(a_j)$ & $E_j = 15\cdot p_j$ & $(O_j-E_j)^2/E_j$ \\
\midrule
$[0,\;2)$      & 8 & $F_0(2)-F_0(0) = 0{,}595$ & $8{,}92$ & $0{,}096$ \\
$[2,\;4)$      & 5 & $F_0(4)-F_0(2) = 0{,}241$ & $3{,}62$ & $0{,}531$ \\
$[4,\;\infty)$ & 2 & $1-F_0(4) = 0{,}164$      & $2{,}46$ & $0{,}087$ \\
\midrule
Total          & 15 & $1{,}000$ & $15{,}00$ & $\boxed{0{,}713}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Grados de libertad $\nu = k - 1 - p = 3-1-1 = 1$; valor crítico $\chi^2_{0{,}05,\,1} = 3{,}84$.
Como $0{,}713 < 3{,}84$, \textbf{no se rechaza} la exponencial.
\end{ejemplobox}

\subsection{Prueba de Kolmogorov--Smirnov (KS)}

Compara la ECDF con la CDF teórica:
\[
D_n = \sup_x\bigl|\hat{F}_n(x) - F_0(x;\hat\theta)\bigr| = \max_i\max\!\left(\frac{i}{n}-F_0(X_{(i)}),\;F_0(X_{(i)})-\frac{i-1}{n}\right).
\]
La prueba KS es más sensible que la $\chi^2$ para distribuciones continuas. Los valores críticos estándar asumen que los parámetros de $F_0$ son conocidos; cuando se estiman de los datos la prueba es anticonservativa y convendría usar Lilliefors o Anderson--Darling.

\begin{ejemplobox}[KS sobre los 15 tiempos del banco --- tabla completa]
\begin{center}\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{rrrrrrr}
\toprule
$i$ & $X_{(i)}$ & $F_0(X_{(i)})$ & $i/n$ & $(i-1)/n$ & $d_i^+$ & $d_i^-$ \\
\midrule
1 & 0{,}70 & 0{,}271 & 0{,}067 & 0{,}000 & $-0{,}205$ & $\mathbf{0{,}271}$ \\
2 & 0{,}80 & 0{,}303 & 0{,}133 & 0{,}067 & $-0{,}170$ & $0{,}237$ \\
3 & 0{,}90 & 0{,}334 & 0{,}200 & 0{,}133 & $-0{,}134$ & $0{,}201$ \\
4 & 1{,}10 & 0{,}392 & 0{,}267 & 0{,}200 & $-0{,}125$ & $0{,}192$ \\
5 & 1{,}20 & 0{,}419 & 0{,}333 & 0{,}267 & $-0{,}085$ & $0{,}152$ \\
6 & 1{,}50 & 0{,}492 & 0{,}400 & 0{,}333 & $-0{,}092$ & $0{,}159$ \\
7 & 1{,}60 & 0{,}515 & 0{,}467 & 0{,}400 & $-0{,}048$ & $0{,}115$ \\
8 & 1{,}80 & 0{,}557 & 0{,}533 & 0{,}467 & $-0{,}023$ & $0{,}090$ \\
9 & 2{,}10 & 0{,}613 & 0{,}600 & 0{,}533 & $-0{,}013$ & $0{,}080$ \\
10 & 2{,}40 & 0{,}662 & 0{,}667 & 0{,}600 & $+0{,}005$ & $0{,}062$ \\
11 & 2{,}80 & 0{,}718 & 0{,}733 & 0{,}667 & $+0{,}016$ & $0{,}051$ \\
12 & 3{,}10 & 0{,}754 & 0{,}800 & 0{,}733 & $+0{,}046$ & $0{,}020$ \\
13 & 3{,}40 & 0{,}785 & 0{,}867 & 0{,}800 & $+0{,}082$ & $-0{,}015$ \\
14 & 4{,}20 & 0{,}850 & 0{,}933 & 0{,}867 & $+0{,}083$ & $-0{,}017$ \\
15 & 5{,}60 & 0{,}920 & 1{,}000 & 0{,}933 & $+0{,}080$ & $-0{,}013$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

$D_n = 0{,}271$ (alcanzado en $i=1$). Valor crítico de tabla KS para $n=15$ y $\alpha=0{,}05$: $D^*_{15;\,0{,}05} = 0{,}338$. Como $0{,}271 < 0{,}338$, \textbf{no se rechaza} la exponencial.
\end{ejemplobox}

\subsection{Prueba de Anderson--Darling (AD)}

La prueba AD pondera las discrepancias en las colas, donde la $\chi^2$ y la KS son menos sensibles:
\[
A^2 = -n - \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(2i-1)\bigl[\ln F_0(X_{(i)}) + \ln(1-F_0(X_{(n+1-i)}))\bigr].
\]
El peso implícito es $1/[F_0(x)(1-F_0(x))]$, que explota en las colas. Los valores críticos dependen de la distribución específica bajo $H_0$:

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Distribución (parámetros estimados)} & $\alpha=0{,}10$ & $\alpha=0{,}05$ & $\alpha=0{,}01$ \\
\midrule
Exponencial ($\hat\lambda$)         & $1{,}06$ & $1{,}32$ & $1{,}96$ \\
Normal ($\hat\mu,\hat\sigma$)       & $0{,}63$ & $0{,}75$ & $1{,}04$ \\
Log-normal ($\hat\mu,\hat\sigma$)   & $0{,}63$ & $0{,}75$ & $1{,}04$ \\
Weibull ($\hat k,\hat\lambda$)      & $0{,}64$ & $0{,}76$ & $1{,}05$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{ejemplobox}[Anderson--Darling sobre los 15 tiempos --- paso a paso]
Para cada $i$ calculamos $F_0(X_{(i)})$, $\ln F_0(X_{(i)})$ y $\ln\bigl(1-F_0(X_{(n+1-i)})\bigr)$:

\begin{center}\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.05}
\begin{tabular}{rrrrrrr}
\toprule
$i$ & $X_{(i)}$ & $F_i$ & $X_{(n{+}1{-}i)}$ & $1-F_{n+1-i}$ & $\ln F_i$ & $\ln(1-F_{n+1-i})$ \\
\midrule
1  & 0{,}70 & 0{,}271 & 5{,}60 & 0{,}080 & $-1{,}305$ & $-2{,}530$ \\
2  & 0{,}80 & 0{,}303 & 4{,}20 & 0{,}150 & $-1{,}193$ & $-1{,}898$ \\
3  & 0{,}90 & 0{,}334 & 3{,}40 & 0{,}215 & $-1{,}096$ & $-1{,}536$ \\
4  & 1{,}10 & 0{,}392 & 3{,}10 & 0{,}246 & $-0{,}937$ & $-1{,}401$ \\
5  & 1{,}20 & 0{,}419 & 2{,}80 & 0{,}282 & $-0{,}871$ & $-1{,}265$ \\
6  & 1{,}50 & 0{,}492 & 2{,}40 & 0{,}338 & $-0{,}709$ & $-1{,}084$ \\
7  & 1{,}60 & 0{,}515 & 2{,}10 & 0{,}387 & $-0{,}664$ & $-0{,}949$ \\
8  & 1{,}80 & 0{,}557 & 1{,}80 & 0{,}443 & $-0{,}586$ & $-0{,}813$ \\
9  & 2{,}10 & 0{,}613 & 1{,}60 & 0{,}485 & $-0{,}490$ & $-0{,}723$ \\
10 & 2{,}40 & 0{,}662 & 1{,}50 & 0{,}508 & $-0{,}413$ & $-0{,}678$ \\
11 & 2{,}80 & 0{,}718 & 1{,}20 & 0{,}581 & $-0{,}332$ & $-0{,}542$ \\
12 & 3{,}10 & 0{,}754 & 1{,}10 & 0{,}608 & $-0{,}283$ & $-0{,}497$ \\
13 & 3{,}40 & 0{,}785 & 0{,}90 & 0{,}666 & $-0{,}242$ & $-0{,}407$ \\
14 & 4{,}20 & 0{,}850 & 0{,}80 & 0{,}696 & $-0{,}162$ & $-0{,}361$ \\
15 & 5{,}60 & 0{,}920 & 0{,}70 & 0{,}729 & $-0{,}083$ & $-0{,}316$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Sumando los términos $(2i-1)/n\cdot[\ln F_i + \ln(1-F_{n+1-i})]$ se obtiene $S = -16{,}207$. Entonces
\[
A^2 = -n - S = -15 - (-16{,}207) = 1{,}207.
\]
Valor crítico para exponencial con parámetro estimado al $5\%$: $A^{2*} = 1{,}32$. Como $1{,}207 < 1{,}32$, \textbf{no se rechaza} la exponencial, aunque marginalmente.
\end{ejemplobox}

\subsection{Interpretación del $p$-value}

\begin{definicionbox}[$p$-value]
El $p$-value es la probabilidad de observar un estadístico de prueba al menos tan extremo como el observado, bajo $H_0$. \textbf{No} es la probabilidad de que $H_0$ sea verdadera.
\end{definicionbox}

\begin{itemize}
    \item $p > 0{,}10$: no hay evidencia contra $H_0$; la distribución es consistente con los datos.
    \item $0{,}05 < p \le 0{,}10$: evidencia débil contra $H_0$; verificar con gráficos.
    \item $p \le 0{,}05$: rechazar $H_0$ al nivel 5\%.
\end{itemize}

\begin{notabox}[¿Cuál prueba elegir?]
La $\chi^2$ es versátil (discreta y continua) y robusta con parámetros estimados, pero requiere celdas con $E_j\ge5$. La KS es más poderosa para distribuciones continuas pero sus valores críticos estándar suponen parámetros conocidos. La AD es la más potente en las colas. Usar al menos dos pruebas como diagnóstico complementario; el gráfico Q-Q siempre como referencia visual.
\end{notabox}

\begin{resultadobox}[Lo que aprendimos del banco pequeño]
Las tres pruebas \emph{no rechazan} la exponencial con $n=15$: $\chi^2=0{,}71$ vs.\ $3{,}84$; $D_n=0{,}271$ vs.\ $0{,}338$; $A^2=1{,}207$ vs.\ $1{,}32$. Sin embargo, las tres están cerca del umbral y el coeficiente de variación $0{,}63<1$ junto con la curvatura en ``S'' del Q-Q plot advierten que con más datos probablemente se rechazará. \textbf{Con $n=15$ ninguna prueba tiene suficiente potencia.}
\end{resultadobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Criterios de selección de modelos}
% ══════════════════════════════════════════════════

Cuando varias distribuciones pasan las pruebas de bondad de ajuste, se necesitan criterios para elegir la mejor.

\subsection{Criterio de información de Akaike (AIC)}
\[
\text{AIC} = -2\,\ell(\hat\theta) + 2p,
\]
donde $\ell(\hat\theta)$ es la log-verosimilitud evaluada en el MLE y $p$ es el número de parámetros. El AIC penaliza la complejidad del modelo: entre dos modelos que ajustan igualmente bien, se prefiere el más parsimonioso.

\subsection{Criterio de información bayesiano (BIC)}
\[
\text{BIC} = -2\,\ell(\hat\theta) + p\ln n.
\]
El BIC penaliza más fuertemente la complejidad que el AIC cuando $n > 7$ (ya que $\ln n > 2$).

\begin{metodobox}[Uso de AIC/BIC]
\begin{enumerate}
    \item Ajustar todas las distribuciones candidatas con MLE.
    \item Calcular AIC (o BIC) para cada una.
    \item Seleccionar la distribución con el \textbf{menor} AIC (o BIC).
    \item Si la diferencia $\Delta\text{AIC} < 2$ entre dos modelos, ambos son estadísticamente indistinguibles; preferir el más simple o el más interpretable físicamente.
\end{enumerate}
\end{metodobox}

\begin{ejemplobox}[AIC en el banco completo ($n=80$)]
Tres candidatas ajustadas por MLE sobre 80 tiempos de servicio:

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{llcc}
\toprule
\textbf{Distribución} & \textbf{Parámetros} & $\ell(\hat\theta)$ & $\text{AIC}$ \\
\midrule
Exponencial & $\hat\lambda=0{,}459$                    & $-148{,}3$ & $298{,}6$ \\
Erlang-3    & $\hat\mu_f = 1{,}376$                    & $-137{,}1$ & $\mathbf{276{,}2}$ \\
Gamma       & $\hat\alpha=2{,}65$, $\hat\beta=1{,}22$  & $-136{,}4$ & $276{,}8$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La exponencial queda muy por detrás ($\Delta\text{AIC}>20$). Entre Erlang-3 y Gamma, $\Delta\text{AIC}=0{,}6<2$: son indistinguibles. Se elige la Erlang-3 por parsimonia (1 parámetro) y por su interpretación física (saludo, transacción, despedida).
\end{ejemplobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Ejemplo integrador: banco completo}
% ══════════════════════════════════════════════════

\begin{ejemplobox}[Sistema]
Se amplía el estudio del banco. Durante una semana se registran 80 tiempos entre llegadas y 80 tiempos de servicio en la misma ventanilla. El objetivo es determinar las distribuciones de entrada para un modelo de simulación de la cola, identificando si el sistema es $M/M/1$, $M/G/1$ o $G/G/1$.
\end{ejemplobox}

\subsection{Tiempos entre llegadas}

\textbf{Estadísticos}: $n_A = 80$, $\bar A = 3{,}2$ min, $s_A = 3{,}1$ min, $\text{CV}_A = 0{,}97$.

El CV cercano a 1 es consistente con la exponencial. La prueba de rachas arroja $R=39$, $\E[R]=41$, $Z = -0{,}4$ ($p=0{,}69$): no se rechaza independencia. La autocorrelación lag-1 es $\hat\rho_1 = 0{,}04$, dentro del intervalo $\pm 2/\sqrt{80} = \pm 0{,}22$.

\textbf{MLE}: $\hat\lambda = 1/3{,}2 = 0{,}3125$ clientes/min.

\textbf{Prueba KS}: $D_{80} = 0{,}07 < D^*_{80;\,0{,}05}\approx 0{,}15$. \textbf{Anderson--Darling}: $A^2 = 0{,}41 < 1{,}32$. Ninguna rechaza.

\textbf{Conclusión de llegadas}: $A \sim \text{Exp}(0{,}3125)$, proceso de Poisson con $\lambda \approx 18{,}75$ clientes/h. Letra de llegada $M$.

\subsection{Tiempos de servicio}

\textbf{Estadísticos}: $n_S = 80$, $\bar S = 2{,}18$ min, $s_S = 1{,}34$ min, $\text{CV}_S = 0{,}61$.

El CV confirma lo observado en el banco pequeño. La guía por CV sugiere $k \approx 1/0{,}61^2 \approx 2{,}7$: Erlang-3 o Gamma. El ajuste por AIC (ver ejemplo de la sección anterior) elige \textbf{Erlang-3}.

\subsection{Impacto en el modelo de colas}

Con $\lambda = 0{,}3125$, $\E[S] = 2{,}18$, $\rho = 0{,}68$:
\[
\E[S^2] = (0{,}61 \cdot 2{,}18)^2 + 2{,}18^2 = 1{,}77 + 4{,}75 = 6{,}52.
\]

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Modelo} & \textbf{Fórmula} & $W_q$ (min) \\
\midrule
$M/M/1$ (si usáramos exponencial) & $\dfrac{\rho}{\mu(1-\rho)}$ & $4{,}63$ \\[10pt]
$M/E_3/1$ (distribución correcta)  & $\dfrac{\lambda\E[S^2]}{2(1-\rho)}$ & $3{,}18$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{resultadobox}[Conclusión del banco completo]
El sistema es $M/E_3/1$: llegadas Poisson ($\lambda=0{,}3125$ cl/min) y servicio Erlang-3 ($\E[S]=2{,}18$ min). Usar incorrectamente $M/M/1$ sobreestimaría el tiempo en cola en un \textbf{46\%} ($4{,}63$ vs.\ $3{,}18$ min). Con $n=80$ sí se logra discriminar; con $n=15$ no.
\end{resultadobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{Ejemplo escalado: taller de reparación de equipos industriales}
% ══════════════════════════════════════════════════

\begin{ejemplobox}[Sistema]
Un taller de mantenimiento atiende equipos industriales que llegan de diferentes líneas de producción. El gerente quiere determinar cuántos técnicos necesita. Durante dos semanas se registran 50 tiempos entre llegadas sucesivas y 50 tiempos de reparación. A diferencia del banco (servicio en etapas regulares), aquí las reparaciones son heterogéneas: algunas son diagnósticos rápidos y otras son revisiones completas.
\end{ejemplobox}

\subsection{Tiempos entre llegadas}

$\bar{A}=4{,}8$ h, $\text{CV}_A = 0{,}96 \approx 1$, $\hat\rho_1 = 0{,}02$. La prueba KS con $\hat\lambda=0{,}208$ h$^{-1}$ arroja $D_{50}=0{,}08 < 0{,}19$, y $A^2 = 0{,}52 < 1{,}32$. No se rechaza Poisson por ninguna prueba.

\textbf{Conclusión de llegadas}: $A \sim \text{Exp}(0{,}208)$, proceso de Poisson con $\lambda=0{,}208$ equipos/h.

\subsection{Tiempos de reparación}

$\bar{S}=3{,}6$ h, $\text{CV}_S=0{,}86$.

El histograma muestra asimetría pronunciada a la derecha con una cola pesada: la mayoría de reparaciones toman 1--4 horas, pero hay varias de 8--10 horas. El Q-Q exponencial exhibe puntos \emph{sobre} la diagonal en la cola superior, indicando que la exponencial subestima las colas.

Cuatro candidatas ajustadas por MLE:

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llcccc}
\toprule
\textbf{Distribución} & \textbf{Parámetros MLE} & $D_{50}$ & $A^2$ & $\ell(\hat\theta)$ & \textbf{AIC} \\
\midrule
Exponencial & $\hat\lambda=0{,}278$ h$^{-1}$ & $0{,}13$ & $1{,}85$ & $-120{,}8$ & $243{,}6$ \\
Gamma       & $\hat\alpha=1{,}42$, $\hat\beta=0{,}39$ & $0{,}09$ & $0{,}72$ & $-117{,}1$ & $238{,}2$ \\
Weibull     & $\hat{k}=1{,}28$, $\hat\lambda_W=3{,}97$ h & $0{,}06$ & $0{,}35$ & $-115{,}2$ & $\mathbf{234{,}4}$ \\
Log-normal  & $\hat\mu=1{,}05$, $\hat\sigma=0{,}74$ & $0{,}08$ & $0{,}54$ & $-116{,}3$ & $236{,}6$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Análisis}:
\begin{itemize}
    \item Exponencial \textbf{rechazada} por AD ($1{,}85 > 1{,}32$) y marginalmente por KS.
    \item Gamma, Weibull y Log-normal pasan ambas pruebas.
    \item Weibull tiene el menor AIC ($234{,}4$); $\hat k = 1{,}28 > 1$ indica tasa de falla creciente, coherente con el proceso físico.
\end{itemize}

\textbf{Conclusión de servicio}: $S \sim \text{Weibull}(1{,}28;\; 3{,}97)$ h.

\subsection{Impacto en el modelo de colas}

Con $\lambda=0{,}208$, $\E[S]=3{,}6$, $\rho=0{,}75$:
\[
\Var[S] = (0{,}86 \cdot 3{,}6)^2 = 9{,}59, \qquad \E[S^2] = 9{,}59 + 12{,}96 = 22{,}55.
\]

\begin{center}\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Modelo} & \textbf{Fórmula} & $W_q$ \\
\midrule
$M/M/1$ (servicio exponencial) & $\dfrac{\rho}{\mu(1-\rho)}$ & $10{,}8$ h \\[10pt]
$M/G/1$ (servicio Weibull)     & $\dfrac{\lambda\E[S^2]}{2(1-\rho)}$ & $9{,}4$ h \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Usar $M/M/1$ sobreestimaría el tiempo en cola en un 15\%. El efecto es menor que en el banco porque $\text{CV}=0{,}86$ está cerca de 1.

\begin{resultadobox}[Conclusión del taller]
Sistema $M/G/1$ con llegadas Poisson ($\lambda=0{,}208$ h$^{-1}$) y servicio Weibull ($k=1{,}28$; $\lambda_W=3{,}97$ h). La elección correcta reduce el error de predicción del tiempo de espera en $\approx 15\%$ respecto al supuesto Markoviano.
\end{resultadobox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{¿Qué hacer cuando no hay datos?}
% ══════════════════════════════════════════════════

En la práctica, frecuentemente no se dispone de datos suficientes. Estrategias alternativas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Elicitación de expertos}: preguntar al operador o gerente por los valores mínimo ($a$), más probable ($m$) y máximo ($b$) del proceso. Usar la distribución triangular $\text{Tri}(a,m,b)$ o la PERT:
    \[
    \E[X] = \frac{a + 4m + b}{6}, \qquad \Var[X] = \frac{(b-a)^2}{36}.
    \]
    \item \textbf{Valores de literatura}: publicaciones y benchmarks industriales proporcionan rangos típicos para tiempos de servicio, tasas de falla, etc.
    \item \textbf{Análisis de sensibilidad}: si la entrada es incierta, simular con varias distribuciones y parámetros plausibles para evaluar cuán sensible es la salida a la elección de entrada.
    \item \textbf{Distribución uniforme}: cuando sólo se conocen los límites $[a,b]$, la uniforme es la distribución de máxima entropía y la elección menos sesgada.
\end{itemize}

\begin{alertabox}[La triangular no es un sustituto permanente]
La distribución triangular es útil para prototipos rápidos y análisis preliminares, pero no para el modelo final. Sus colas son lineales (no exponenciales), lo que la hace inadecuada para representar tiempos de servicio o falla realistas. Siempre buscar datos reales para el modelo definitivo.
\end{alertabox}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section{¿Qué hacer si ninguna distribución ajusta?}
% ══════════════════════════════════════════════════

Si todas las distribuciones candidatas son rechazadas por las pruebas de bondad de ajuste:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verificar los datos}: ¿hay errores de registro, valores atípicos, o datos de periodos distintos mezclados?
    \item \textbf{Considerar distribuciones mixtas}: si el histograma es bimodal, una mezcla de dos distribuciones puede ajustar: $f(x) = p\,f_1(x) + (1-p)f_2(x)$.
    \item \textbf{Distribución empírica}: usar la ECDF directamente como entrada del simulador, muestreando con interpolación lineal. Esto sacrifica la generalización pero respeta los datos.
    \item \textbf{Transformaciones}: si $\ln X$ se ajusta a una distribución conocida, usar esa transformación.
\end{enumerate}

% ══════════════════════════════════════════════════
\section*{Referencias}
% ══════════════════════════════════════════════════

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]
    \item Law, A.\,M. (2015). \textit{Simulation Modeling and Analysis}, 5th ed. McGraw-Hill. Cap.~6.
    \item Banks, J., Carson, J.\,S., Nelson, B.\,L. \& Nicol, D.\,M. (2014). \textit{Discrete-Event System Simulation}, 5th ed. Pearson. Cap.~9.
    \item Leemis, L.\,M. \& Park, S.\,K. (2006). \textit{Discrete-Event Simulation: A First Course}. Pearson. Cap.~6.
    \item D'Agostino, R.\,B. \& Stephens, M.\,A. (1986). \textit{Goodness-of-Fit Techniques}. Marcel Dekker.
    \item Kelton, W.\,D., Sadowski, R.\,P. \& Zupick, N.\,B. (2015). \textit{Simulation with Arena}, 6th ed. McGraw-Hill. Cap.~4.
    \item Ross, S.\,M. (2014). \textit{Introduction to Probability Models}, 11th ed. Academic Press. Cap.~1--2.
\end{enumerate}

\end{document}
